%début head
%% définit le type de document (ici "book"), la taille de la police par défaut ainsi que la langue.
%% openany : Par défaut, Latex place un début de chapitre en page impaire dans la classe book. L'option openany force l'ouverture du chapitre dans la page disponible suivant le chapitre précédent. 
\documentclass[10pt,french,openany]{book} %10pt ou 12? à tester
%% définit l'encodage du texte
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[letter,frame,center]{crop} % ajoute les lignes de coupe pour l'imprimeur dans un papier de taille letter. 
\usepackage[french]{babel} % on déclare la langue dans le paquet "babel", on peut d'ailleurs déclarer plusieurs langues.
\usepackage[paperheight=17.463cm,paperwidth=10.795cm,top=2.2cm,bottom=1.8cm,inner=1.5cm,outer=1.5cm]{geometry} % geometry permet de définir une taille de page et les marges. Ici, nous avons la taille des livres de poche.
\usepackage{afterpage}
\usepackage{xltxtra}
% \setmainfont{Jannon10Pro} % On peut définir une police. Elle doit être OpenType.
\usepackage[all]{nowidow} % pour éviter les veuves
% Ici on commence à déclarer le layout
\usepackage{fancyhdr} % paquet pour gérer les en-têtes et les pieds de pages
\pagestyle{fancy}
\lhead{} % leftHead est vide
\chead{\small\textit{[L'espace numérique]}} % On ajouter ici (centerHead) le titre du livre et auteur
	%% remarque, la gestion de la taille fonctionne ainsi en LaTeX : 
	%% - \normalsize est la taille par défaut 
	%% - \small est petit
	%% - \footnotesize plus petit
	%% - \scriptsize : etc.
	%% - \tiny
	%% - \large : gros
	%% - \Large : plus gros
	%% - \LARGE : etc..
	%% - \huge
	%% - \Huge
\rhead{} % rightHead est vide
\fancyhead[RO,LE]{\small\thepage} % ici on déclare où se trouve le numéro de page avec la syntaxe suivante RO: rightOdd, LE: leftEven. 
\fancyhead[RE,LO]{} % ici pas de numéro de page pour les RE: rightEven, LO: leftOdd. On pourrait ajouter le nom de l'auteur ou autre chose
\lfoot{} % les footers (left, center et right)
\cfoot{}
\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % pour enlever le bord sous le header (par défaut avec le package fancy)
\usepackage{etoolbox} 
\patchcmd{\chapter}{\thispagestyle{plain}}{\thispagestyle{empty}}{}{} % pour enlever le numéro de page dans les pages de début chapitre

% Gestion de l'overfull hbox :
%
% \pretolerance: essaye de faire la ligne SANS syllaber
% \tolerance: essaye de faire la ligne AVEC syllabation
% \emergencystretch : décide combien il peut s'éloigne de l'approche de caractère par défaut.

% il faut avoir le paramètre de pretolerance plus bas que celui de tolerance
% ex:
% \pretolerance=150
% \tolerance=9000
%
% Solution suggérée (selon le format de papier proposé ici) : mettre dans le préambule la tolerance à 9999 et l'emergencystretch à 3em

\pretolerance=150 
\tolerance=9999
\setlength{\emergencystretch}{3em}

\newcommand{\fr}{\selectlanguage{french}} % ici on invente une nouvelle fonction (macro) qu'on pourra lancer plus tard dans le document pour sélectionner la langue. On pourra ainsi jongler plus facilement avec un document multilingue.

% éléments de base pour les fonctions mathématiques. Vous pouvez les enlever.
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
%  \usepackage[T1]{fontenc}

\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}

  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url} % url is loaded by hyperref
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\hypersetup{
            pdftitle={L'espace numérique},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls

% Gestion des images
\usepackage{graphicx,grffile} % permet d'insérer les images
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}

% on déclare que par défaut, l'indentation de début de paragraphe est "0". Sinon, il y aura une indentation par défaut.
\setlength{\parindent}{0pt}
% Espace entre les paragraphes
\setlength{\parskip}{0mm plus 0mm minus 0mm}

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

% On déclare quelques métadonnées du livre
\title{L'espace numérique} % titre du livre
\providecommand{\subtitle}[1]{} % ici on crée une commande \subtitle (si elle n'existe pas) qui aura un ([1]) argument qui sera déclaré (ligne suivante) dans des accolades.
\subtitle{Sous-titre} % s'il y a un sous-titre
\author{Éric Méchoulan, Marcello Vitali-Rosati}
\date{}

% si on utilise des fonts TeX (MetaFont) et non OpenType, ces deux commandes définissent ce qu'on utilise comme famille de fonts et la font elle-même
% 
% \renewcommand{\familydefault}{\rmdefault} 
% \renewcommand*\rmdefault{bch} % ici on déclare une font parmis : cmr, lmr, pbk, bch, pnc, ppl, ptm

% Ici on déclare comment se comporte une page blanche
\def\blankpage{%
      \clearpage%
      \thispagestyle{empty}%
      \addtocounter{page}{0}%
      \null%
      \clearpage}

% Ici commence enfin le document
%% \begin commence un environnement qui doit se termine par \end
\begin{document}

\thispagestyle{empty} % dans cette page, pas de footer et header
\begin{center} % début d'un environnement "centre" pour mettre au centre tout ce qui suit.

\vspace*{1cm} % espace vertical d'un cm. "*" précise de le faire même s'il n'y a rien avant.
% \maketite % Cette balise imprime toutes les métadonnées (titre, auteur, etc.) avec le style par défaut. 
% Ici, on a préféré customiser notre affichage
\Huge L'espace numérique\\ % ici les "\\" sont un saut de ligne
% \vspace*{0.5cm}\huge Sous-titre \\ % enlever le commentaire pour ajouter un sous-titre
\vspace*{1cm} \LARGE Éric Méchoulan\\Marcello Vitali-Rosati
\\
\vspace*{\fill}
\includegraphics[width=20mm]{media/logo.png}\\
\end{center}

% Nouvelle page, avec un style de page encore vide
\newpage \thispagestyle{empty}

% \fill va pousser le contenu en bas de page
\vspace*{\fill}

\footnotesize\vspace*{5cm}
Sens public Juin 2018 - Montréal\\

\vspace*{1cm}
Ce livre a été publié sous forme de dossier dans Sens public. L'espace numérique, 17-05-2018/18-06-2018 \url{http://sens-public.org/article1319.html}

\vspace*{1cm}
ISBN:\\ 978-2-924925-00-3 (imprimé)\\
978-2-924925-02-7 (epub)\\
978-2-924925-01-0 (pdf)\\

\small


\begin{flushright}
\includegraphics[width=5mm]{media/crochets.png}
\end{flushright}

\begin{center}\footnotesize
Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International\\(CC BY-SA 4.0)
\end{center}

% Nouvelle page
\newpage
\vspace*{2cm}
\emph{} %dédicace
\thispagestyle{empty}

\fr
% Nouvelle page blanche
\blankpage

% Nouvelle page avec la table des matières
\tableofcontents

% Nouvelle page
\newpage \thispagestyle{empty}

% Ici on ajoute le reste du livre.
%
%
%
%

% Fin du livre
\end{document}



